\newpage
\begin{thebibliography}{99}

% -------------------------------------------------------
% I. ĐẠI SỐ TUYẾN TÍNH VÀ PHÂN TÍCH MA TRẬN
% -------------------------------------------------------

    \bibitem{strang}
    Gilbert Strang, \textit{Introduction to Linear Algebra}, 5th Edition,
    Wellesley-Cambridge Press, 2016.

    \bibitem{golub}
    Gene H. Golub và Charles F. Van Loan, \textit{Matrix Computations},
    4th Edition, Johns Hopkins University Press, 2013.

    \bibitem{trefethen}
    Lloyd N. Trefethen và David Bau III, \textit{Numerical Linear Algebra},
    SIAM, 1997.

    \bibitem{mit1806}
    Gilbert Strang, \textit{MIT 18.06SC Linear Algebra}, MIT OpenCourseWare, 
    \url{https://ocw.mit.edu/courses/18-06sc-linear-algebra-fall-2011/},
    truy cập ngày 14/04/2026.

    \bibitem{klema}
    Virginia C. Klema và Alan J. Laub,
    \textit{The singular value decomposition: Its computation and some applications},
    IEEE Transactions on Automatic Control, Vol.~25, No.~2, pp.~164--176, 1980.

% -------------------------------------------------------
% II. ĐỘ ỔN ĐỊNH SỐ VÀ CHUẨN DẤU PHẨY ĐỘNG
% (Phần 3: Giải Hệ Phương Trình và Phân Tích Hiệu Năng)
% -------------------------------------------------------

    \bibitem{ieee754}
    IEEE Computer Society,
    \textit{IEEE Standard for Floating-Point Arithmetic (IEEE 754-2019)},
    \url{https://ieeexplore.ieee.org/document/8766229},
    truy cập ngày 09/04/2026.

    \bibitem{higham2002}
    Nicholas J. Higham, \textit{Accuracy and Stability of Numerical Algorithms}, 
    2nd Edition, SIAM, 2002.

    \bibitem{goldberg1991}
    David Goldberg, \textit{What Every Computer Scientist Should Know About Floating-Point Arithmetic}, 
    ACM Computing Surveys, Vol.~23, No.~1, pp.~5--48, 1991.

% -------------------------------------------------------
% III. THƯ VIỆN VÀ CÔNG CỤ
% -------------------------------------------------------

    \bibitem{numpy_docs}
    NumPy Developers,
    \textit{NumPy v1.26 Manual -- Linear Algebra (\texttt{numpy.linalg})},
    \url{https://numpy.org/doc/stable/reference/routines.linalg.html},
    truy cập ngày 09/04/2026.

    \bibitem{geeksforgeeks}
    GeeksforGeeks, \textit{Gaussian Elimination}, 
    \url{https://www.geeksforgeeks.org/gaussian-elimination/}, 
    truy cập ngày 14/04/2026.

    \bibitem{manim_docs}
    Manim Community Developers,
    \textit{Manim Community Documentation v0.18.0},
    \url{https://docs.manim.community/},
    truy cập ngày 09/04/2026.

\end{thebibliography}